#+LATEX_COMPILER: lualatex
#+TITLE: Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK II
#+AUTHOR: David Pineda Osorio
#+LANGUAGE: es
#+LATEX_HEADER: \usepackage[spanish]{babel}
#+OPTIONS: H:2 toc:1 num:f
#+OPTIONS: ^:nil
#+latex_header: \usepackage{setspace}
#+latex_header: \usepackage{fontspec}
#+latex_header: \onehalfspacing


* Temario de la clase

** ¿Qué veremos en esta clase?

- Estructura general de un programa AWK :: se explicará la forma en que se puede
     construir un programa de  ~awk~, de manera completa y genérica, analizando
     el uso de cada parte.

- Uso y definición de variables :: El uso de variables dentro de un programa
     ~awk~ puede ser de utilidad para simplificar el uso de la información.

- Uso de operadores lógicos :: Para controlar el flujo de un programa se deben
     definir relaciones lógicas, estás se posibilitan mediante los ~operadores~

- Uso de la estructura ~if~ :: Analizar, bajo ciertas condiciones, el flujo del
     programa una vez ocurra o no una condición.

- Uso de regex :: se realizarán ejemplos y ejercicios en que sY... no tengo novio aquí porque es molestia, muchs inmadurez. Hoy en día solo quieren una cosa, sexo, algunos si son serios porque los conozco pero nada que ver, otros solo eso, sexo y sexo, es algo que por más enamorada que esté no va a pasar jamás.e utilicen
                  expresiones regulares para controlar el flujo.

- Uso de variables de estado NR, NF :: para controlar la fila y el número de
     campos.

* Registrar inicio de clases

** Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería *awk_02*.

#+BEGIN_SRC bash
echo "CLASE_13:awk_02"
#+END_SRC

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña *CLASE_13::awk_02*


* La estructura general de un programa AWK 

** La estructura general

De esta forma, la acción que lleva a cabo ~awk~ se puede entender de la manera
siguiente:

[[file:./img/entendiendo_awk.png]]

Cada una de las secciones tiene un uso diferente, es necesario tener claridad en
esto para evitar errores.

** Inicio global con BEGIN 

La sección *BEGIN* permite definir variables globales del programa, inicializar
listas (arrays), imprimir encabezados de archivos, etc. Todo lo que sea
necesario para iniciar la operación del programa.

Esta sección se ejecuta siempre *antes* de que cualquier archivo comience a ser
leído. Luego que esto ocurra ~awk~ continúa con la lectura de los /archivos/ o /stream/.

Debe estar escrita en mayúsculas y el programa contenido entre llaves.

#+BEGIN_EXAMPLE
BEGIN{programa_begin}
#+END_EXAMPLE


** Desarrollo del programa con la información leída

Esta sección, en que se realiza la lectura del archivo línea  a línea. Es decir,
se realiza una iteración sobre el archivo desde el inicio a final, puede ser, de
manera sencilla:

#+BEGIN_EXAMPLE
{programa_lectura_linea_a_linea}
#+END_EXAMPLE

O bien, bajo diferentes condiciones de lectura u operación:

#+BEGIN_EXAMPLE
{programa_todas_lineas}
(condicion){programa_lineas_condicion}
#+END_EXAMPLE

Es decir, puedo decirle explicícitamente a ~awk~ cuando operar con la
información de esa línea en base al cumplimiento de ciertas *condiciones*.

** Finalización con END

Esta sección nos permite cerrar, luego de terminar de leer los archivos, el
procesamiento de la información, realizar algunos cálculos con el total de la
información cargada en algunas variables, mostrar resultados.

#+BEGIN_EXAMPLE
END{programa_end}
#+END_EXAMPLE

* Uso y operación de variables

** Variables definidas en el código

Como ya hemos visto, definir una variable consiste en ponerle nombre a un valor.
Este valor puede ser de distinto timpo, string, numérico, booleano, etcétera.

El valor se almacenará en memoria ram y puede ser consultado y obtenido usando
la variable.

Para definir una variable en *awk* basta con lo siguiente *nombre = valor*

#+NAME: nombre_valor
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session frase_1 :exports both
  echo "David Pineda" | awk  '{  nombre=$1;
                                 apellido=$2; 
                                 print nombre, apellido}'
#+END_SRC

Muestra la impresión de las dos variables definidas, en que cada una toma un
campo.

#+RESULTS: nombre_valor
: 
: > David Pineda
 
** Variables de ambiente

Al ejecutarse dentro del ambiente bash es posible rescatar las variables definidas y 
exportadas desde la *shell* y usarlas como variables dentro del mismo awk. Es muy
sencillo y se hace  de la siguiente manera, ocupando el hash o diccionario ENVIRON.

Definimos tres variables y las cargamos a ambiente usando *export*.

#+NAME: var_env
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_env :exports both
  export nombre="David"
  export apellido="Pineda"
  export edad=36
#+END_SRC

Ahora, podemos utilizar las variables definidas y llamarlas utilizando el arreglo hash *ENVIRON*, disponible en el lenguaje.

#+NAME: var_env
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_env :exports both
  awk 'BEGIN{
       nom=ENVIRON["nombre"];
       ap=ENVIRON["apellido"];
       edad=ENVIRON["edad"];
       print $0,nom,ap,"Edad:", edad}' 
#+END_SRC

Resulta, al imprimir los valores.

#+RESULTS: var_env
: 
: > > >  David Pineda Edad: 36


Para conocer las variables de entorno disponibles, puedes usar *env* o:

#+BEGIN_SRC bash
printenv
#+END_SRC

** De manera análoga, usando variables de ambiente y separador

Ahora, también podemos jugar con diferentes separadores, en este caso el
separador *|* nos permitirá insertar texto dentro de lo que entra como ~stream~.

#+NAME: tpl
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_env :exports both
echo "Hola|, tu apellido es|y tu edad es de|años" | 
awk -F '|' '{
      nom=ENVIRON["nombre"]; 
      ap=ENVIRON["apellido"]; 
      edad=ENVIRON["edad"];
      print $1, nom $2, ap, $3, edad, $4}'
#+END_SRC

#+RESULTS: tpl
: 
: > > > > Hola David, tu apellido es Pineda y tu edad es de 36 años

*** Ejercicio.
    
¿Se podría hacer con un reemplazo, utilizando la función *gsub*, cómo?

Ayuda: recuerda que es posible hacer cambio posicionales, indicando la posición del cambio.

** Variables definidas en entrada como argumento

Esta forma de definir variables permite entregar aquellos valores que están disponibles
en memoria desde el principio de la ejecución del programa awk, se activa anteponiendo 
*-v nombre=valor*.

Definimos un texto, que es una serie de sílabas.

#+NAME: var_sil
#+BEGIN_SRC shell  :session var_sil :exports both
silabas="la|ta|ra|mo|no|wo"
#+END_SRC

Luego, tomamos el texto y extraemos solamente los campos 2 y 5.

#+NAME: var_sil1
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_sil :exports both
echo $silabas| awk -v i=2 -v j=5 -F'|' '{
                    print   i"->"$i, j"->"$j}'
#+END_SRC

Resulta, al imprimir las variables y el campo correspondiente a esa posición:

#+RESULTS: var_sil1
: 
: 2->ta 5->no


** Variables definidas al comienzo

Son variables que se pueden definir al comienzo de la operación, dentro del paréntesis BEGIN.

#+NAME: var_sil2
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_sil :exports both
  echo  $silabas| awk -F'|' 'BEGIN{i=2;j=5;} 
                      {print i"->"$i, j"->"$j }'
#+END_SRC

Nuevamente, se puede dar el caso que en el *BEGIN* se definan algunas variables a utilizar.

#+RESULTS: var_sil2
: 
: 2->ta 5->no

* Operadores lógicos y matemáticos

** Operadores lógicos 

Estos operadores se pueden utilizar dentro del código para operar valores o variables. Es importante tener
como guia esta tabla.

+ (a+b+c+(c+d))       :: agrupar

+ $N          :: referencia a campo N.

+ !p       :: negación lógica de p.

+ var1 var2       :: String concatenation.

+ a<b, a>b, a<=b, a>=b, a!=b, a==b :: comparaciones lógicas regulares.

+ string~regex :: Expresión regular para match, usando la regex a la derecha.

+ string!~regex  :: Expresión regular para  match negado, usando la regex a la derecha.

+ a?b:c         ::  Expresión condicional para *expr1 ? expr2 : expr3*.  Si  expr1 es true, el valor de la expresión es
             expr2, de otra manera es expr3. 

+ cmd|getline   :: empipar o encadenar operación para getline.

+ sent_1 && sent_2          :: Y lógico (AND).

+ sent_1 || sent_2          :: O lógico (OR).

+ lista[elem]?Si:No          :: si pertenece valor en array retorna 'Si', en caso contrario 'No'


* Variables de estado FS, OFS, NR, NF
  
** Separador de entrada

El separador de entrada se puede definir, como ya hemos visto, mediante la
inclusión de la opción *-F "separador"*:

#+NAME: var_sil3
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_sil :exports both
  awk -F"|" '{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
#+END_SRC

Solo mostramos los campos 1,3  y 5. Dado el separador '|' definido con la opción.

#+RESULTS: var_sil3
: la ra no

O bien mediante la definición de la variable de estado *FS*, dentro de *BEGIN*.

#+NAME: var_sil4
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_sil :exports both
awk 'BEGIN{FS="|"}{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
#+END_SRC

Debería resultar lo mismo.

#+RESULTS: var_sil4
: la ra no

** Separador de salida 

Cuando deseamos que la salida o lo que queremos mostrar como resultado, tenga
un separador específico, debemos utilizar la variable de estado *OFS* y
entregarle el *string separador*.

#+NAME: var_sil5
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_sil :exports both
awk 'BEGIN{FS="|"; OFS=";"}{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
#+END_SRC

En este caso el /separador de salida/ es el símbolo ;.

#+RESULTS: var_sil5
: la;ra;no

Si deseamos que el separador de salida sea el mismo que el de entrada.

#+NAME: var_sil6
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session var_sil :exports both
awk 'BEGIN{FS="|"; OFS=FS}{print $1,$3,$5}'<<<$silabas
#+END_SRC

En ste caso, veremos la salida separada por '|'.

#+RESULTS: var_sil6
: la|ra|no

** Número de línea

El número de línea o fila está disponible desde el momento en que ~awk~ comienza
a leer los archivos. Es un valor que se va acumulando a medida que va leyendo
nuevas líneas. Si hay más de un archivo este valor se sigue acumulando.

La variable de estado determinada que nos permite acceder al número de la línea
es *NR*, parte con el valor 1.

Comenzaremos ahora leyendo archivos para observar su utilidad. Revisar
*ciudad_temp.csv*. Mostraremos solamente desde la línea *4 a 6* 

#+NAME: csv1
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session csv_read :exports both
  awk '(NR>3 && NR<=6){print $0}' ./ejercicios/ciudad_temp.csv
#+END_SRC

Solo mostramos aquellas líneas que van desde la número 4 a la 6.

#+RESULTS: csv1
: chile,Arica,12
: Argentina,Buenos Aires,33
: Perú,Lima,15

** Cantidad de campos

Quiero mostrar las filas que contengan solamente 3 campos del archivo
*./ejercicios/multicampo.txt* 

#+NAME: txt1
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session txt_read :exports both
  awk -F'|' '(NF==3){print $0}' ./ejercicios/multicampo.txt
#+END_SRC

Solamente aquellas líneas que contengan /3 campos/, dado el separador '|', serán mostradas.

#+RESULTS: txt1
: 1|2|3
: a|b|c
: 3216456|5656|237
: hh|ii|jj
: i|o|0


- NF :: es el parámetro que entrega el número de campos en base al separador
        definido en la operación (en este caso:'|'). 

* Elementos de operaciones lógicas

** ¿Qué es la lógica booleana?

Es una forma de darle un valor a las sentencias y combinaciones de estas.

Permite decir que existen *verdaderas* o *falsas*.

Lo que nos permite traducir esto a computación como dos estados:

- 0 :: falso, desactivado
- 1 :: verdadero, activado

Cualquier operación o relación de sentencias solo tendrá uno de los dos valores posibles.

** Leyes booleanas: Verdadero o Falso

Las relaciones entre sentencias están dadas  por los siguientes operadores.
Dadas p y q sentencias con valor booleano.

- p o q :: llamada disyunción, permite evaluar que p o q sean verdaderos 
- p y q :: llamada conjunción, exige que, para ser verdad p y q deben serlo.
- p ô q :: llamad disyunción exclusiva, exige que solo p o solo q sean verdad.
- no p :: niega el valor de verdad, o sea si es 1, *not 1=0*

** Negación {no, ~, -,¬}

Básicamente es lo contrario al valor de la sentencia. Ejemplos: 

1.- Si a=1, no a=0

2.- Si a=Verdadero, no a=Falso

3.- Si a=está lloviendo, no a=no está lloviendo

#+CAPTION: Tabla de negación lógica
+-----+----+
|p    |¬p  |
+-----+----+
|V    |F   |
+-----+----+
|F    |V   |
+-----+----+


** Conjunción { y, "*", &, intersección}

Es la operación que permite comparar ocurrencias similares dentro de cada sentencia. Si hay ocurrencia 
el resultado es /1/, si no hay ocurrencia el resultado es /0/. Ejemplos:

1.- Está lloviendo /y/ está nublado

2.- El platano tiene cáscara amarilla /y/ El color de la piel de la pera es amarilla

3.- El agua es de todos /y/ las chilenas y los chilenos tenemos derecho al agua


#+CAPTION: Tabla *p y q*
+-----+-----+-----+
|p    |q    |p y q|
+-----+-----+-----+
|V    |V    |V    |
+-----+-----+-----+
|V    |F    |F    |
+-----+-----+-----+
|F    |V    |F    |
+-----+-----+-----+
|F    |F    |F    |
+-----+-----+-----+

** Disyunción { O, or, ||}

Es la operación que revisa la ocurrencia de una u la otra, en que no es necesario que una ocurra en la otra
y viceversa. Ejemplos:

1.- Está lloviendo /o/ está soleado

2.- Hace frío /o/ hace calor

3.- La manzana es dulce /o/ La manzana está verde

#+CAPTION: Tabla *p o q*
+-----+-----+--------+
|p    |q    |p or q  |
+-----+-----+--------+
|V    |V    |V       |
+-----+-----+--------+
|V    |F    |V       |
+-----+-----+--------+
|F    |F    |F       |
+-----+-----+--------+
|F    |V    |V       |
+-----+-----+--------+


** Disyunción exclusiva { o exclusivo, xor}

Es la operación que revisa la ocurrencia de algo en una sentencia mientras no ocurra en la otra sentencia, y viceversa. Ejemplos

1.- Hace frío XOR hace calor

3.- El disco está lleno XOR el disco está vacío

4.- Tengo hambre XOR estoy satisfecho

#+CAPTION: Tabla *o p o q exclusivamente*
+-----+-----+--------+
|p    |q    |p xor q |
+-----+-----+--------+
|V    |V    |F       |
+-----+-----+--------+
|V    |F    |V       |
+-----+-----+--------+
|F    |F    |F       |
+-----+-----+--------+
|F    |V    |V       |
+-----+-----+--------+

*** Ejercicio.

    ¿Cómo se podría escribir *xor* en términos de *or*, *and* i *¬*?


* Uso control de flujo con ~if~
** Condicion ocurre, entonces pasa lo siguiente.

Es la operación que revisa la ocurrencia de una sentencia o una operación de sentencias y actúa en consecuencia 
de estas. Ejemplos:

1.- /Si/ Hace frio /entonces/ nos abrigamos

2.- /Si/ Juan tiene hambre *o* Daniel tiene hambra /entonces/ hacemos el almuerzo

3.- /Si/ Se usa la lógica preposicional en computación /entonces/ es necesario comprenderla para aprender a programar.

En programación esta operación lógica se observa masivamente en el uso de las estructuras de control {if, while, switch case, etc}

#+CAPTION: Tabla de implicancias
+-----+-----+---------+
|p    |q     | p => q |
+-----+-----+---------+
|V    |F     |F       |
+-----+-----+---------+
|V    |V     |V       |
+-----+-----+---------+
|F    |F     |V       |
+-----+-----+---------+
|F    |V     |V       |
+-----+-----+---------+

** Estructura de control ~if~, ~else if~, ~else~

Nos permite controlar cuando realizar algo o no dependiendo de la evaluación de
una sentencia lógica. Si la primera condición no ocurre, se evalúa la siguiente
(~else if~), si ninguna ocurre, se realiza la sección de código por defecto (~else~)

#+CAPTION: Estructura de control *if*
#+ATTR_HTML: :width 300px
#+ATTR_LATEX: :width 300px
[[file:./img/if_elif_else.png]]

*** Ejercicio: Juanito sale a marchar

En estos días de tanta revuelta, Juanito sale a marchar por un Chile más justo,
pero para que no se enferme y pueda seguir protestando y marchando su mamá le
dice que vea si hace frio o no y se abrigue de acuerdo a la temperatura.

Leer el archivo *./ejercicios/juanito.csv* y ver que días Juanito sale abrigado
y que tan abrigado, cuales no.

Primero, haga lo siguiente:

- Escribir el seudocódigo del programa
- Programar en awk considerando que lees desde el archivo las columnas *día,temperatura*

** Controlar el número de fila con NR.

Deseamos ver las exportaciones de vino al mundo desde chile. Estos datos están
en el archivo *./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv* y fueron descargados desde
*DataChile*

Primero, deseamos mostrar desde las filas NR=50 hasta NR=100. Seleccionadno por fuera de *(aquí){programa}*

#+NAME: csv_vino1
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session csv_vino :exports both
awk -F',' '(NR>=50 && NR<=100){print NR,$0}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

Nos entrega la lista completa de datos desde la línea 50 a la 100.

#+RESULTS: csv_vino1
#+begin_example
50 2,África,117,Zambia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,131979.0
51 2,África,117,Zambia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,46013.0
52 2,África,117,Zambia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,91431.5390625
53 2,África,117,Zambia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,65197.78125
54 2,África,119,Mauricio,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,369594.0
55 2,África,119,Mauricio,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,355237.375
56 2,África,119,Mauricio,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,448142.3125
57 2,África,119,Mauricio,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,237229.5
58 2,África,119,Mauricio,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,328977.0625
59 2,África,119,Mauricio,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,370839.90625
60 2,África,120,Madagascar,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,52670.1484375
61 2,África,120,Madagascar,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,21702.150390625
62 2,África,120,Madagascar,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,44575.01171875
63 2,África,120,Madagascar,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,69012.3671875
64 2,África,120,Madagascar,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,25884.5
65 2,África,121,Mozambique,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,3018706.75
66 2,África,121,Mozambique,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,2854719.5
67 2,África,121,Mozambique,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,2850924.5
68 2,África,121,Mozambique,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,1954262.75
69 2,África,121,Mozambique,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,2997521.75
70 2,África,121,Mozambique,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,4332612.5
71 2,África,126,Túnez,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,1736.0
72 2,África,128,Marruecos,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,166090.5
73 2,África,128,Marruecos,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,149569.0
74 2,África,128,Marruecos,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,1312363.875
75 2,África,128,Marruecos,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,116291.0
76 2,África,128,Marruecos,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,105647.0
77 2,África,128,Marruecos,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,156420.0
78 2,África,131,Niger,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,48808.0
79 2,África,133,Mali,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,18938.560546875
80 2,África,135,Tanzania,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,89967.125
81 2,África,135,Tanzania,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,98277.5
82 2,África,135,Tanzania,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,75854.3984375
83 2,África,135,Tanzania,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,74196.8984375
84 2,África,135,Tanzania,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,64358.6015625
85 2,África,135,Tanzania,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,26263.69921875
86 2,África,136,Uganda,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,10890.0
87 2,África,136,Uganda,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,32720.400390625
88 2,África,136,Uganda,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,30592.099609375
89 2,África,137,Kenya,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,1476893.25
90 2,África,137,Kenya,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,1525316.125
91 2,África,137,Kenya,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,1625749.75
92 2,África,137,Kenya,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,1552173.75
93 2,África,137,Kenya,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,662693.0625
94 2,África,137,Kenya,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,1149282.375
95 2,África,139,Etiopia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,28194.0
96 2,África,139,Etiopia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,45473.5
97 2,África,140,Angola,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,2113650.0
98 2,África,140,Angola,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,1239017.375
99 2,África,140,Angola,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,591595.8125
100 2,África,140,Angola,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,692860.0625
#+end_example

De manera análoga, podemos utilizar  ~if~ para hacer lo mismo. Ahora dentro de *{if(aquí){programa}}*.

#+NAME: csv_vino2
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session csv_vino :exports both
  awk -F',' '{if(NR>=50 && NR<=55){print NR,$0}}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

Mostramos solo 5 datos esta vez, ya que es ejemplificador de cómo podemos
controlar la cantidad de líneas a procesar.

#+RESULTS: csv_vino2
: 50 2,África,117,Zambia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,131979.0
: 51 2,África,117,Zambia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,46013.0
: 52 2,África,117,Zambia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,91431.5390625
: 53 2,África,117,Zambia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,65197.78125
: 54 2,África,119,Mauricio,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,369594.0
: 55 2,África,119,Mauricio,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,355237.375

** Mayores detalles y opciones con NR

Luego, además, deseamos mostrar las filas NR=30 hasta NR=320.

Además, debemos mostrar la línea que se está mostrando.

#+NAME: csv_vino3
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session csv_vino :exports both
awk -F',' '(NR>=50 && NR<=60){print NR,$0}
           (NR>=300 && NR<=320){print NR,$0}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

El código trabaja en los dos bloques revisando si la selección corresponde.
Entonces tenemos datos de líneas 50 a 60 y de 300 a 320. 

#+RESULTS: csv_vino3
#+begin_example

50 2,África,117,Zambia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,131979.0
51 2,África,117,Zambia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,46013.0
52 2,África,117,Zambia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,91431.5390625
53 2,África,117,Zambia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,65197.78125
54 2,África,119,Mauricio,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,369594.0
55 2,África,119,Mauricio,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,355237.375
56 2,África,119,Mauricio,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,448142.3125
57 2,África,119,Mauricio,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,237229.5
58 2,África,119,Mauricio,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,328977.0625
59 2,África,119,Mauricio,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,370839.90625
60 2,África,120,Madagascar,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,52670.1484375
300 19,América,218,Ecuador,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,5730104.0
301 19,América,218,Ecuador,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,6179495.0
302 19,América,219,Perú,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,9097748.0
303 19,América,219,Perú,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,8818726.0
304 19,América,219,Perú,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,8847753.0
305 19,América,219,Perú,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,9170836.0
306 19,América,219,Perú,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,9409499.0
307 19,América,219,Perú,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,8373665.0
308 19,América,220,Brasil,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,89943760.0
309 19,América,220,Brasil,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,95308328.0
310 19,América,220,Brasil,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,93316504.0
311 19,América,220,Brasil,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,110865352.0
312 19,América,220,Brasil,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,113515280.0
313 19,América,220,Brasil,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,123162328.0
314 19,América,221,Bolivia,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,837127.4375
315 19,América,221,Bolivia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,1239740.0
316 19,América,221,Bolivia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,937770.9375
317 19,América,221,Bolivia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,875340.0
318 19,América,221,Bolivia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,866323.3125
319 19,América,221,Bolivia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,597981.375
320 19,América,222,Paraguay,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,14301724.0
#+end_example

O bien, con if:

#+NAME: csv_vino4
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session csv_vino :exports both
awk -F',' '{if(NR>=50 && NR<=60){print NR,$0}
           else if (NR>=300 && NR<=320){print NR,$0}}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

Debes obtener el mismo resultado.

#+RESULTS: csv_vino4
#+begin_example

50 2,África,117,Zambia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,131979.0
51 2,África,117,Zambia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,46013.0
52 2,África,117,Zambia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,91431.5390625
53 2,África,117,Zambia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,65197.78125
54 2,África,119,Mauricio,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,369594.0
55 2,África,119,Mauricio,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,355237.375
56 2,África,119,Mauricio,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,448142.3125
57 2,África,119,Mauricio,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,237229.5
58 2,África,119,Mauricio,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,328977.0625
59 2,África,119,Mauricio,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,370839.90625
60 2,África,120,Madagascar,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,52670.1484375
300 19,América,218,Ecuador,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,5730104.0
301 19,América,218,Ecuador,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,6179495.0
302 19,América,219,Perú,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,9097748.0
303 19,América,219,Perú,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,8818726.0
304 19,América,219,Perú,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,8847753.0
305 19,América,219,Perú,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,9170836.0
306 19,América,219,Perú,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,9409499.0
307 19,América,219,Perú,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,8373665.0
308 19,América,220,Brasil,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,89943760.0
309 19,América,220,Brasil,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,95308328.0
310 19,América,220,Brasil,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,93316504.0
311 19,América,220,Brasil,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,110865352.0
312 19,América,220,Brasil,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,113515280.0
313 19,América,220,Brasil,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,123162328.0
314 19,América,221,Bolivia,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,837127.4375
315 19,América,221,Bolivia,2012,2012,04,Foodstuffs,042204,Wine,1239740.0
316 19,América,221,Bolivia,2013,2013,04,Foodstuffs,042204,Wine,937770.9375
317 19,América,221,Bolivia,2014,2014,04,Foodstuffs,042204,Wine,875340.0
318 19,América,221,Bolivia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,866323.3125
319 19,América,221,Bolivia,2016,2016,04,Foodstuffs,042204,Wine,597981.375
320 19,América,222,Paraguay,2011,2011,04,Foodstuffs,042204,Wine,14301724.0
#+end_example

** Controlar la cantidad de campos con NF

Quiero mostrar las filas que contengan solamente 3 campos del archivo
*./ejercicios/multicampo.txt* 

#+NAME: multicampo
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session multicampo :exports code
  awk -F'|' '{if(NF==3){print $0}}' ./ejercicios/multicampo.txt
#+END_SRC

Cómo vimos al princio, ahora utilizando *if*.

#+RESULTS: multicampo
: 
: 1|2|3
: a|b|c
: 3216456|5656|237
: hh|ii|jj
: i|o|0

* Uso de expresiones regulares y condicional

** Awk y las expresiones regulares

Finalmente, la combinación de ~awk~ con expresiones regulares permitirá tener un
control total sobre la información con que estamos trabajando. Provee, de esta
manera, las herramientas necesarias y suficientes para procesarla.


#+CAPTION: Expresiones regulares y *awk*: navaja suiza
#+ATTR_HTML: :width 300px
#+ATTR_LATEX: :width 300px
[[file:./img/awk_regex_navaja.png]]

** Coincidencia sobre la fila

Retomando el archivo de *Exportaciones de Vino*, si solo deseamos mostrar
aquellas relacionadas con /Europa/.

#+NAME: csv_vino5
#+BEGIN_SRC shell  :session csv_vino :exports code
awk '($0 ~ /Europa/){print}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

#+RESULTS: csv_vino5
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        294600.0 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    265051.46875 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      971952.375 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    175816.65625 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        323626.5 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     263826.4375 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2546079.25 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1535923.5 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      3367162.25 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      1345629.25 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1521160.5 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1257305.625 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      24023082.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      25248692.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      24428734.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      22941556.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      25345532.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      28548258.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      46111752.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      43710688.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      41839224.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      43348444.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      39489220.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      43061592.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      61436952.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      52860288.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      59034828.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      59744520.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      55562016.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      51806720.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13228700.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12023317.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12379638.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      10433962.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13118452.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12233178.0 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       789469.75 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     720337.5625 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     576530.6875 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      456105.125 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        666407.5 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     351225.3125 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     235102912.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     228017712.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     237859760.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     228715248.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     209525904.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     191344048.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      40255248.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      34389240.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      39148052.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      38084024.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      32609960.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      29367646.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      37380124.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33686832.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33563728.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      36330444.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      28186246.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      26347128.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      11781007.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12022502.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12045538.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12140415.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      11002709.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      11413343.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      35084072.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33252298.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      34920252.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      34663708.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33713584.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      28814714.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      97347144.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      95315368.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      97555528.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     105860848.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      90531568.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     103964944.0 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2500890.25 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       2442608.5 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       2426092.0 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2359136.25 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2450097.25 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2597795.25 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      3456219.25 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      27045460.0 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      48969564.0 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      10275458.0 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5764632.5 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4030491.0 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    512917.65625 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     556449.5625 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2171885.75 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    318980.34375 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    269103.28125 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      326317.625 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    326512.96875 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    288915.65625 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       268269.75 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      263604.375 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     162791.8125 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        176166.5 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1280827.625 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1377927.625 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1286675.0 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      1338126.25 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    1043357.1875 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1421749.875 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      1059879.25 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1119042.0 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1125109.625 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1271935.375 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    1028551.5625 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     960373.6875 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      14392302.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13022991.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13958654.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      14836330.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      14083449.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      15410129.0 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   90610.1171875 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    76271.734375 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       177617.25 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     160347.5625 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  121948.1328125 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   173686.765625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  55719.51953125 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      91648.5625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  113311.2265625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   175593.265625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   90129.4609375 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   96216.1015625 |
| 150 | Europa | 534 | Liechtenstein      | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |         28450.0 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      428203.375 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    374723.71875 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      420721.625 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     895446.1875 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     548637.4375 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     803063.9375 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5031110.5 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       3997137.0 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6448327.0 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6480973.5 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5180244.0 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5654038.0 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     545952.4375 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       557819.25 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       514572.25 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      598089.625 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     547318.9375 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     651277.9375 |
| 150 | Europa | 546 | Serbia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine | 32684.849609375 |
| 150 | Europa | 546 | Serbia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  11182.41015625 |
| 150 | Europa | 546 | Serbia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  45651.37890625 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      368300.375 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      149645.125 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    161994.65625 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     331559.9375 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   157063.671875 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   183664.359375 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     239455.0625 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   230723.578125 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    260259.15625 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    205133.40625 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     249376.9375 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    253999.96875 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6033522.5 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5909008.0 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6128749.0 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5986895.5 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4509708.5 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4270958.0 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5918753.0 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4821008.5 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4872015.5 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4741945.5 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4680354.0 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4820381.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4117731.5 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4340362.5 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5156322.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5033453.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4203023.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4130293.5 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6512094.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6425424.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       7022608.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4849636.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       2413061.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2817567.75 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      35034980.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      40258308.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      46179184.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      40301252.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      22475566.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      23855098.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      71647520.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      63318920.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      78022856.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      70267624.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      62605548.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      54733240.0 |
| 150 | Europa | 565 | Gibraltar          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |         12582.0 |

Muestra exactamente aquellas exportaciones de vino a /Europa/.

** Coincidencia sobre el campo

Si deseamos mayor precisión, podemos abordar el problema desde los campos. En
este caso el *continente* corresponde al *campo 2*. El resultado debería ser,
para este caso, el mismo.

#+NAME: csv_vino6
#+BEGIN_SRC shell  :session csv_vino :exports code
awk -F',' '($2~/Europa/){print}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

Si deseamos, además, filtrar aún aquellas exportaciones que ocurrieron el
año 2015. El campo del año es el *campo 5*.

#+NAME: csv_vino2015
#+BEGIN_SRC shell :results replace output  :session csv_vino :exports code
awk -F',' '($2~/Europa/ && $5==2015){
            print}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

La lista se reduce, ya que es solamente las exportaciones de un año.

#+RESULTS: csv_vino2015
#+begin_example

150,Europa,501,Portugal,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,323626.5
150,Europa,504,Italia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,1521160.5
150,Europa,505,Francia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,25345532.0
150,Europa,506,Irlanda,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,39489220.0
150,Europa,507,Dinamarca,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,55562016.0
150,Europa,508,Suiza,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,13118452.0
150,Europa,509,Austria,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,666407.5
150,Europa,510,Reino Unido,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,209525904.0
150,Europa,511,Suecia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,32609960.0
150,Europa,512,Finlandia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,28186246.0
150,Europa,513,Noruega,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,11002709.0
150,Europa,514,Bélgica,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,33713584.0
150,Europa,515,Holanda,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,90531568.0
150,Europa,516,Islandia ,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,2450097.25
150,Europa,517,España,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,5764632.5
150,Europa,519,Rumania,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,269103.28125
150,Europa,520,Grecia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,162791.8125
150,Europa,523,Malta,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,1043357.1875
150,Europa,527,Bulgaria,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,1028551.5625
150,Europa,528,Polonia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,14083449.0
150,Europa,530,Hungria,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,121948.1328125
150,Europa,532,Luxemburgo,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,90129.4609375
150,Europa,534,Liechtenstein,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,28450.0
150,Europa,542,Belarús,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,548637.4375
150,Europa,544,República Checa,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,5180244.0
150,Europa,545,República Eslovaca,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,547318.9375
150,Europa,546,Serbia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,11182.41015625
150,Europa,547,Croacia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,157063.671875
150,Europa,548,Eslovenia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,249376.9375
150,Europa,549,Estonia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,4509708.5
150,Europa,553,Letonia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,4680354.0
150,Europa,554,Lituania,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,4203023.0
150,Europa,559,Ucrania,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,2413061.0
150,Europa,562,Rusia,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,22475566.0
150,Europa,563,Alemania,2015,2015,04,Foodstuffs,042204,Wine,62605548.0
#+end_example

** Uso de la función ~match~

Realizar los mismos ejemplos anteriores de *regex*, utilizando la función
*match*. Que es de la forma.

#+BEGIN_EXAMPLE
match(string, regex)
#+END_EXAMPLE

Por ejemplo. Si buscamos la misma coincidencia, pero utilizando la función *match*.

#+NAME: csv_vino7
#+BEGIN_SRC shell  :session csv_vino :exports code
awk -F',' '(match($2,/Europa/)){
            print $0}' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

#+RESULTS: csv_vino7
|     |        |     |                    |      |      |   |            |       |      |                 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        294600.0 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    265051.46875 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      971952.375 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    175816.65625 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        323626.5 |
| 150 | Europa | 501 | Portugal           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     263826.4375 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2546079.25 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1535923.5 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      3367162.25 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      1345629.25 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1521160.5 |
| 150 | Europa | 504 | Italia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1257305.625 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      24023082.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      25248692.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      24428734.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      22941556.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      25345532.0 |
| 150 | Europa | 505 | Francia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      28548258.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      46111752.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      43710688.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      41839224.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      43348444.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      39489220.0 |
| 150 | Europa | 506 | Irlanda            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      43061592.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      61436952.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      52860288.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      59034828.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      59744520.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      55562016.0 |
| 150 | Europa | 507 | Dinamarca          | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      51806720.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13228700.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12023317.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12379638.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      10433962.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13118452.0 |
| 150 | Europa | 508 | Suiza              | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12233178.0 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       789469.75 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     720337.5625 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     576530.6875 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      456105.125 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        666407.5 |
| 150 | Europa | 509 | Austria            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     351225.3125 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     235102912.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     228017712.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     237859760.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     228715248.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     209525904.0 |
| 150 | Europa | 510 | Reino Unido        | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     191344048.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      40255248.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      34389240.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      39148052.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      38084024.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      32609960.0 |
| 150 | Europa | 511 | Suecia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      29367646.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      37380124.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33686832.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33563728.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      36330444.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      28186246.0 |
| 150 | Europa | 512 | Finlandia          | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      26347128.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      11781007.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12022502.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12045538.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      12140415.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      11002709.0 |
| 150 | Europa | 513 | Noruega            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      11413343.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      35084072.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33252298.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      34920252.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      34663708.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      33713584.0 |
| 150 | Europa | 514 | Bélgica            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      28814714.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      97347144.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      95315368.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      97555528.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     105860848.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      90531568.0 |
| 150 | Europa | 515 | Holanda            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     103964944.0 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2500890.25 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       2442608.5 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       2426092.0 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2359136.25 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2450097.25 |
| 150 | Europa | 516 | Islandia           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2597795.25 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      3456219.25 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      27045460.0 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      48969564.0 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      10275458.0 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5764632.5 |
| 150 | Europa | 517 | España             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4030491.0 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    512917.65625 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     556449.5625 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2171885.75 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    318980.34375 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    269103.28125 |
| 150 | Europa | 519 | Rumania            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      326317.625 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    326512.96875 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    288915.65625 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       268269.75 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      263604.375 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     162791.8125 |
| 150 | Europa | 520 | Grecia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |        176166.5 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1280827.625 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1377927.625 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1286675.0 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      1338126.25 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    1043357.1875 |
| 150 | Europa | 523 | Malta              | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1421749.875 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      1059879.25 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       1119042.0 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1125109.625 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     1271935.375 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    1028551.5625 |
| 150 | Europa | 527 | Bulgaria           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     960373.6875 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      14392302.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13022991.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      13958654.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      14836330.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      14083449.0 |
| 150 | Europa | 528 | Polonia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      15410129.0 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   90610.1171875 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    76271.734375 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       177617.25 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     160347.5625 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  121948.1328125 |
| 150 | Europa | 530 | Hungria            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   173686.765625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  55719.51953125 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      91648.5625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  113311.2265625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   175593.265625 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   90129.4609375 |
| 150 | Europa | 532 | Luxemburgo         | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   96216.1015625 |
| 150 | Europa | 534 | Liechtenstein      | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |         28450.0 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      428203.375 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    374723.71875 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      420721.625 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     895446.1875 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     548637.4375 |
| 150 | Europa | 542 | Belarús            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     803063.9375 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5031110.5 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       3997137.0 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6448327.0 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6480973.5 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5180244.0 |
| 150 | Europa | 544 | República Checa    | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5654038.0 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     545952.4375 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       557819.25 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       514572.25 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      598089.625 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     547318.9375 |
| 150 | Europa | 545 | República Eslovaca | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     651277.9375 |
| 150 | Europa | 546 | Serbia             | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine | 32684.849609375 |
| 150 | Europa | 546 | Serbia             | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  11182.41015625 |
| 150 | Europa | 546 | Serbia             | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |  45651.37890625 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      368300.375 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      149645.125 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    161994.65625 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     331559.9375 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   157063.671875 |
| 150 | Europa | 547 | Croacia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   183664.359375 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     239455.0625 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |   230723.578125 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    260259.15625 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    205133.40625 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |     249376.9375 |
| 150 | Europa | 548 | Eslovenia          | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |    253999.96875 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6033522.5 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5909008.0 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6128749.0 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5986895.5 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4509708.5 |
| 150 | Europa | 549 | Estonia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4270958.0 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5918753.0 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4821008.5 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4872015.5 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4741945.5 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4680354.0 |
| 150 | Europa | 553 | Letonia            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4820381.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4117731.5 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4340362.5 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5156322.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       5033453.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4203023.0 |
| 150 | Europa | 554 | Lituania           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4130293.5 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6512094.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       6425424.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       7022608.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       4849636.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |       2413061.0 |
| 150 | Europa | 559 | Ucrania            | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      2817567.75 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      35034980.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      40258308.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      46179184.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      40301252.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      22475566.0 |
| 150 | Europa | 562 | Rusia              | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      23855098.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      71647520.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2012 | 2012 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      63318920.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2013 | 2013 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      78022856.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2014 | 2014 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      70267624.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2015 | 2015 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      62605548.0 |
| 150 | Europa | 563 | Alemania           | 2016 | 2016 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |      54733240.0 |
| 150 | Europa | 565 | Gibraltar          | 2011 | 2011 | 4 | Foodstuffs | 42204 | Wine |         12582.0 |

** Uso de regex en control de flujo ~if~

Nuevamente, realizar los ejercicios anteriores, pero utilizando explícitamente
~if~ en el programa. Es decir.

#+NAME: csv_vino2015
#+BEGIN_SRC shell  :session csv_vino :exports code
    awk -F',' '{
    if(match($2,/Europa/)){
      print $0}
      }' ./ejercicios/exp_vino/exp_vino.csv
#+END_SRC

** Mostrar las importaciones a Europa destacadas.

Realizar la búsqueda de las exportaciones a /Europa/, mostrar *Si* en caso de
ser exporaciones a /Asia/ y si no son a esos continentes mostrar *No*.

#+CAPTION: Diagrama del esquema de control de flujo.
#+ATTR_HTML: :width 300px
#+ATTR_LATEX: :width 300px
[[file:./img/econtrolif.png]]

** Solución 

Una posible solución al problema podría ser el siguiente código.

#+NAME: csv_vino2015_Q
#+BEGIN_SRC shell  :session csv_vino :exports both
#! /usr/bin/awk -f 
BEGIN{FS=","}
{
if($2 ~ /Europa/){
        print $0
}
else if($2 ~ /Asia/){
pais=$4;
print pais}
else{
print "no"
}
}
END{
print "Se cierra selección"
}
#+END_SRC
